\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax


\documentclass[sotsuron]{kuee}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

\charsinline{36}
\linesinpage{32}

\begin{document}


\fi



\chapter{Neural networks への拡張}


本章では、Vector-activation perceptronをvector-activation neural networks(VNN)に拡張する。$L$層のVNN全体は\( M^{(0)} \)個の$D$次元ベクトルから\( M^{(L)} \)個の$D$次元ベクトルへの関数になっている。VNNは以下のように再帰的に定義できる。
\begin{eqnarray}
\bm{u}_j^{(l)} &=& \sum_{i=1}^{M^{(l-1)}}W_{ji}^{(l)}\bm{OUT}_i^{(l-1)} , \ j = 1, \cdots, M^{(l)}\\
\bm{OUT}_j^{(l)} &=& f^{(l)}(\bm{u}_j^{(l)}), \ j = 1, \cdots, M^{(l)}
\end{eqnarray}
\( l = 1, \cdots, L \)は\( l\)番目の層であることを表す。\( l \)番目の層には、\( M^{(l)} \)個のベクトルユニットがあり、\( l-1 \)番目の層の出力\( \bm{OUT}_i^{(l-1)} \in \Re^D\)を\(  W_{ji}^{(l)} \in \Re^{D \times D} \)で重ねあわせて、\( f^{(l)} : \Re^D \rightarrow \Re^D\)を作用させて次の層に出力している。\( D = 1 \)の場合には普通のneural networksと等価である。

上の定義は一般的な場合だが、回転共変にするためには、\( f^{(l)} \)をノルムに対するものにして、それぞれの\( W_{ji} \)が回転行列と可換なものに制約すればよい。

この研究で実装した2層のVNNは以下のようになっている。この研究では出力のベクトルユニットの数は一つである。また、D = 2の場合を考えているので、それぞれのベクトルユニットのactivation関数\( f^{(l)} \)は2次元から２次元への関数である。
\begin{eqnarray}
\bm{y} = \bm{OUT}_{k}^{(2)} &=& f^{(2)}\left( \bm{u}_k^{(2)}\right), \ k = 1 \\
&=& f^{(2)}\left( \sum_{j=1}^{M^{(1)}} W_{kj}^{(2)} \bm{OUT}_j^{(1)}\right) \\
&=& f^{(2)}\left( \sum_{j=1}^{M^{(1)}} W_{kj}^{(2)} f^{(1)}\left( \sum_{i=1}^{M} W_{ji}^{(1)} \bm{b}_{i}\right)\right) 
\end{eqnarray}





\section{Back propagation}


確率勾配法を用いてVNNを最適化する。一般的な場合を考えて、一つのデータポイントにターゲットベクトル\( \bm{t}_i \in \Re^D, i = 1, \cdots, M^{(L)}\)が与えられているとして、以下の誤差関数Eを最小化する。
\begin{eqnarray}
E = \frac{1}{2}\sum_{i=1}^{M^{(L)}}(\bm{OUT}_i^{(L)} - \bm{t}_i)^T(\bm{OUT}_i^{(L)} - \bm{t}_i)
\end{eqnarray}
ここでは、回転共変になるように重みを更新する方法を用いるので、まず\( \frac{\partial E}{\partial W_{ji}} \)を計算する必要がある。その計算は普通のneural networksのbackpropagationに似た方法で効率的に実行できる。簡潔さのために以下のようににまとめて書く。
\begin{eqnarray}
\bm{u}^{(l)} &=& \left(
 \begin{array}{c}
  \bm{u}_1^{(l)} \\
  \vdots \\
  \bm{u}_{M^{(l)}}^{(l)}
 \end{array}
\right) \in \Re^{DM^{(l)}}\\
W^{(l)} &=& \left(
    \begin{array}{ccc}
      W_{11}^{(l)} & \cdots & W_{1M^{(l-1)}}^{(l)} \\
      \vdots &  & \vdots \\
      W_{M^{(l)}1}^{(l)} & \cdots & W_{M^{(l)}M^{(l-1)}}^{(l)}
    \end{array}
\right) \in \Re^{ DM^{(l)} \times DM^{(l-1)} } \\
\bm{OUT}^{(l-1)} &=& \left(
 \begin{array}{c}
  \bm{OUT}_1^{(l-1)} \\
  \vdots \\
  \bm{OUT}_{M^{(l-1)}}^{(l-1)}
 \end{array}
\right) \in \Re^{ DM^{(l-1)} }
\end{eqnarray}

VNNの場合のBackpropagationは以下のように再帰的に定義できる。式(\ref{eq:bp_delta})のように各層での誤差\( \bm{\delta}^{(l)} \)を上層から下層に伝搬させるようになっている。ヤコビ行列が出てくること以外は普通のback propagationの場合と変わらない。
\begin{eqnarray}
\frac{\partial E}{\partial W^{(l)}} &=& \bm{\delta}^{(l)}\bm{OUT}^{(l-1)T} \\
\label{eq:bp_delta}
\bm{\delta}^{(l)} &=& \begin{cases}
     J^{(L)T}(\bm{OUT}^{(L)} - \bm{t}) & \mathrm{if} \ l = L \\
    J^{(l)T} W^{(l+1)T} \bm{\delta}^{(l+1)}& \mathrm{if} \ l \neq L 
  \end{cases} \\
J^{(l)} &=& \left(
 \begin{array}{c}
  J_1^{(l)} \\
  \vdots \\
  J_{M^{(l)}}^{(l)}
 \end{array}
\right) \\
J_j^{(l)} &=& \frac{ \partial \bm{OUT}_j^{(l)} }{ \partial \bm{u}_j^{(l)} } = \left(
    \begin{array}{cccc}
      \frac{ \partial OUT_{j1}^{(l)} }{ \partial u_{j1}^{(l)} } & \frac{ \partial OUT_{j1}^{(l)} }{ \partial u_{j2}^{(l)} } & \cdots &  \frac{ \partial OUT_{j1}^{(l)} }{ \partial u_{jD}^{(l)} }\\
      \vdots & & & \vdots \\
      \frac{ \partial OUT_{jD}^{(l)} }{ \partial u_{j1}^{(l)} } & \cdots & & \frac{ \partial OUT_{jD}^{(l)} }{ \partial u_{jD}^{(l)} }
    \end{array}
\right)
\end{eqnarray}
回転共変性を導入するには、上のやり方で微分を計算した後に、節\ref{sec: RCupdate}のように要素行列\( W_{ji}^{(l)} \)のそれぞれが回転行列と可換になるように更新すればよい。

\( D=2 \)の場合は、複素数(complex-valued)Neural networks(CVNN)\cite{CVNN}\cite{CVNN2}を使っても同じことができる。しかし、CVNNは３次元以上の場合には使えない。また、CVNNが回転共変性の文脈で語られたことはない。一般的なCVNNでは活性化関数は任意の複素関数が使えるが、回転共変な関数として使うには複素数のノルムにだけ作用する実数関数を使う必要がある。



\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax
  \end{document}
\fi
